\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphics,graphicx}
\usepackage{pstricks,pst-node,pst-tree}
\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{floatrow}
%\setlength{\parindent 0cm}
\usetikzlibrary{positioning}% To get more advances positioning options
\usetikzlibrary{arrows}% To get more arrow heads
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./} }

\title{Theoretische Informatik Ü1}
\author{Ramon Heeb, Michael Keller}
\date{September 2020}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Aufgabe 1}
\subsection*{a)}
Sei $A := \text{"Wörter der Länge $n$ mit dem Buchstaben A"}$, $B := \text{"Wörter der Länge $n$ mit dem
        Buchstaben B"}$ und $C := \text{"Wörter der Länge $n$ mit dem Buchstaben C"}$. Wir wenden nun die Inklusions-/ Exklusionsformel an:
\begin{align*}
    |A \cup B \cup C| = |A| + |B| + |C| - |A \cap B| - |B \cap C| - |C \cap A| + |A \cap B \cap C|
\end{align*}
Wir ordnen nun die Gleichung so um, dass der $|A \cap B \cap C|$ Term alleine steht:
\begin{align*}
    |A \cap B \cap C| = |A \cup B \cup C| - |A| - |B| - |C| + |A \cap B| + |B \cap C| + |C \cap A|
\end{align*}
Nun wenden wir nochmals die Inklusions-/ Exklusionsformel für folgende Terme an:
\begin{align*}
    |A \cap B| & = |A| + |B| - |A \cup B| \\
    |B \cap C| & = |B| + |C| - |B \cup C| \\
    |A \cap C| & = |A| + |C| - |A \cup C|
\end{align*}
Durch einsetzen in unsere Originalgleichung erhalten wir nun:
\begin{align*}
    |A \cap B \cap C| = |A \cup B \cup C| + |A| + |B| + |C| - |A \cup B| - |B \cup C| - |C \cup A|
\end{align*}
Wir sehen nun ein, dass:
\begin{align*}
    |A|               & = 3^n - 2^n &  & \text{Alle Wörter ohne welche, die nur aus $B$ und $C$ bestehen } \\
                      &             &  & (|B| \text{ und } |C| \text{ analog})                            \\
    |A \cup B|        & = 3^n - 1   &  & \text{Alle Wörter ohne welche, die nur aus $C$ bestehen}          \\
                      &             &  & (|B \cup C| \text{ und } |C \cup A| \text{ analog})              \\
    |A \cup B \cup C| & = 3^n       &  & \text{Alle Wörter}
\end{align*}
womit wir für unsere Originalgleichung
\begin{align*}
    |A \cap B \cap C| = 3^n + 3 * (3^n - 2^n) - 3 * (3^n - 1) = 3^n - 3 * 2^n + 3
\end{align*}
erhalten.
\subsection*{b)}
Wir definieren die Funktion $f(n) := \text{ Wörter der Länge }  n \text{ ohne "11" als Teilwort}$.
Es gilt:
\begin{align*}
    f(0) = \{\lambda\} \text{ und }
    f(1) = \{0, 1\}
\end{align*}
Wir können nun $f(n)$ für jedes $n \geq 2 \in \mathbb{N}$ wie folgt rekursiv berechnen:
\begin{align*}
    f(n) = f(n-1) * \{0\} + f(n-2) * \{01\}
\end{align*}
denn so können wir an jedem korrekten Wort 0 oder 1 hinten anfügen ohne ein Wort mit Teilwort 11 zu erhalten.\newline
Somit haben wir (Fibonacci):
\begin{align*}
    |f(n)| = |f(n-1)| + |f(n-2)|
\end{align*}
\section*{Aufgabe 2}
\subsection*{a)}
Da unsere Sprache $L$ nichtleer und $L \neq \{\lambda\}$ sein muss, enthält $L$
mindestens ein längstes Wort $w$ mit Länge mindestens $1$. $L^2$ muss nun $ww$ (welches
Länge $2 * |w| > 0$ hat) enthalten,
welches länger als jedes längstes Wort in $L$ (mit Länge $|w| > 0$) ist. Somit
enthält $L^2$ ein Wort welches $L$ nicht enthält und es gilt $L^2 \neq L$.
\subsection*{b)}
Wir zeigen die Existenz eines solchen Falles. Sei $L_1 = L_3 = \{0^n \;|\; n \in \mathbb{N}
    \text{ mit } n \geq 2\}$ und $L_2 = \{0\}$. Wir sehen nun:
\begin{align*}
    L_1 * (L_2 \cap L_3) = L_1 * \emptyset = \emptyset \\
    \Rightarrow L_1 * (L_2 \cap L_3) \text{ ist endlich.}
\end{align*}
Wobei für
\begin{align*}
    L_1 L_2 \cap L_1 L_3 & = \{0^n \;|\; n \in \mathbb{N} \text{ mit } n \geq 3\} \cap
    \{0^n \;|\; n \in \mathbb{N} \text{ mit } n \geq 4\}                               \\
                         & = \{0^n \;|\; n \in \mathbb{N} \text{ mit } n \geq 4\}      \\
                         & \Rightarrow L_1 L_2 \cap L_1 L_3  \text{ ist unendlich.}
\end{align*}
gilt.
\section*{{Aufgabe 3}}
Wir wollen folgende Aussage zeigen: $L$ (unendliche Sprache) ist Rekursiv $\Leftrightarrow$ $\exists$
Aufzählungsalgorithmus für $L$. Wir zeigen die Richtungen der Implikation seperat:\newline
\newline
$(\Rightarrow):$\newline
$L$ ist rekursiv $\Leftrightarrow$ $\exists A(x) =
    \begin{cases}
        1 & x \in L      \\
        0 & x \not \in L \\
    \end{cases}
$ $\Rightarrow$ Wir definieren nun folgenden Aufzählungsalgorithmus:
\begin{algorithm}[H]
    \SetAlgoLined
    set = $\emptyset$\\
    \For(){$w \in \sum^*$ (kanonisch sortiert)}{
        \If(){$n$ == 0}{
            return set
        }
        \If(){$A(w)$ == 1}{
            set = $w$ $\cup$ set\\
            $n = n - 1$
        }
    }
    \caption{Aufzählungsalgorithmus (n)}
\end{algorithm}
womit wir die Implikation $L$ ist Rekursiv $\Rightarrow$ $\exists$ Aufzählungsalgorithmus
für $L$ bewiesen haben.\\ \\
$(\Leftarrow)$:\newline
Wir konstruieren aus einem gegebenen Aufzählungsalgorithmus einen Algorithmus,
welcher die Sprache $L$ erkennt:\\
\begin{algorithm}[H]
    \SetAlgoLined
    alphabet = $|\sum| + 1$ // Anzahl Buchstaben im Alphabet + $\lambda$ (falls $\lambda$ nicht $\in \sum$)\\
    n = $alphabet^{|x|}$ // maximale Anzahl Vorgängerwörter + 1 (enthält duplikate)\\
    set = Aufzählungsalgorithmus(n)\\
    \eIf(){$x \in set$}{
        return 1
    }{
        return 0
    }
    \caption{A(x)}
\end{algorithm}
Da wir also mit einem Aufzählungsalgorithmus die Sprache $L$ erkennen können, muss
die Sprache $L$ per definition rekursiv sein.\\ \\
Da wir nun beide Richtungen bewiesen haben, folgt: $L$ (eine unendliche Sprache) ist rekursiv $\Leftrightarrow$ $\exists$
Aufzählungsalgorithmus für $L$. \qed
\end{document}